<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>drogues on La vista cansada</title>
    <link>https://blog.carlesbellver.net/tags/drogues/</link>
    <description>La vista cansada (drogues)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ca-es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Aug 2021 18:17:03 +0200</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://blog.carlesbellver.net/tags/drogues/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/11/caffeine/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2021 18:17:03 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/11/caffeine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;📎 &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/food/2021/jul/06/caffeine-coffee-tea-invisible-addiction-is-it-time-to-give-up&#34;&gt;The invisible addiction: is it time to give up caffeine?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Els psicòlegs cognitius parlen de vegades en termes de dos tipus de consciència diferents: la consciència de focus, que il·lumina un únic punt focal d’atenció, cosa que la fa molt bona per al raonament, i la consciència de llanterna, en què l’atenció està menys enfocada, però il·lumina un camp d’atenció més ampli. Els nens petits tendeixen a mostrar consciència de llanterna; també ho fan moltes persones mitjançant drogues psicodèliques. Aquesta forma d’atenció més difusa es presta a la ment errant, a la lliure associació i a la creació de noves connexions, que poden alimentar la creativitat. En comparació, la gran contribució de la cafeïna al progrés humà ha estat intensificar la consciència de focus: el processament cognitiu centrat, lineal, abstracte i eficient més relacionat amb el treball mental que el joc. Això, més que res, és el que va fer de la cafeïna la droga perfecta no només per l’època de la raó i la Il·lustració, sinó també per a l’auge del capitalisme.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2019/11/17/de-tant-en.html</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2019 17:30:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2019/11/17/de-tant-en.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;(De tant en tant cal tornar a beure, ni que sigui una cervesa, per recordar per què era que no tastaves l’alcohol i reafirmar-te en el propòsit. De la mateixa manera que hauries de mirar una estona la televisió. O llegir alguna novetat editorial.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2019/02/17/dolphins-seem-to.html</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2019 10:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2019/02/17/dolphins-seem-to.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;📎 &lt;a href=&#34;https://www.smithsonianmag.com/smart-news/dolphins-seem-to-use-toxic-pufferfish-to-get-high-180948219/&#34;&gt;Dolphins Seem to Use Toxic Pufferfish to Get High&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un documental de la BBC, un grup de dofins assetgen i provoquen un peix globus fins que, aterrit, allibera el seu verí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Els éssers humans no són les úniques criatures que pateixen problemes d&amp;rsquo;abús de substàncies. Els cavalls mengen herbes al·lucinògenes, els elefants s’emborratxen amb fruita madura i el mufló de les Muntanyes Rocalloses adora el liquen narcòtic. L&amp;rsquo;addicció dels micos a fruits rics en sucres i etanol, de fet, pot explicar la nostra atracció per l&amp;rsquo;alcohol, segons alguns investigadors.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La presència del mal</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2018/11/21/la-presncia-del.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Nov 2018 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2018/11/21/la-presncia-del.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’alcohol etílic és, segons els llibres de text, dissolvent, combustible i psicoactiu. Qualsevol d’aquestes propietats valdria per explicar, amb rigor científic variable, que se m’hagi malmès —dissolt, incendiat, trastocat— la memòria d’aquells pocs anys en què vaig consumir-ne més assíduament.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De tant en tant, un record retorna i fereix. Dins d’un somni o en acabant d’una sessió de meditació. (Em pregunte si deu ser inevitable que l’abús de les drogues condueixi a pràctiques orientalistes, de racionalitat escassa; sempre que no et dugui directament al cementeri, és clar.) Una casa vella, en un carreró quasi tan fosc de dia com de nit. L’interior és encara més sòrdid. Una porquera on arrela el dimoni. Les deixalles acumulades als racons, el greixum, l’olor agra, de primer moment insuportable. Una porta oberta, la darrera, al final del passadís. Algú que marxa plorant i algú que perboca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No puc saber amb seguretat quina d’aquestes dues persones sóc. No voldria saber-ho, però ho sospite.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2018/11/03/202647.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2018 19:26:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2018/11/03/202647.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;📖 Philip K. Dick, &lt;em&gt;A Scanner Darkly&lt;/em&gt;. Lectura recomanada per a aspirants a drogoaddictes, o a agents antinarcòtics. Ara hi veiem de manera fosca, com en un mirall poc clar…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2018/09/14/beer-inspired-ancient.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 10:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2018/09/14/beer-inspired-ancient.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;📎 &lt;a href=&#34;https://qz.com/quartzy/1389173/beer-inspired-ancient-farmers-to-grow-cereals/&#34;&gt;Beer inspired ancient farmers to grow cereals&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…un equip d’arqueòlegs va ensopegar amb restes d’una immensa cerveseria de molts mil·lennis abans del naixement de l’agricultura. “Això representa el registre més antic del món d’alcohol produït per humans”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carrer de les Penedides</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2018/01/19/carrer-de-les.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 16:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2018/01/19/carrer-de-les.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Que els records d’aquells anys se’m diluïssin en alcohol etílic dificulta, per cert, completar aquest examen de consciència que no sé qui m’ha manat fer. Del setanta i tants al vuitanta-u, tot ho cobreix, i ho assuaveix, un vel espès d’irrealitat. Els habitacles de mala mort per on vaig passar: la mitja dotzena —o més— de pensions, el pis del carrer d’Avinyó que amenaçava ruïna a crits, un magatzem abandonat a Sants, un racó davall d’una escala a l’Eixample, la furgoneta sense rodes en aquell solar —d’on em va foragitar un ferroveller— i un sens fi de places i parcs públics, en un radi que comprenia si fa no fa mitja ciutat. Els dies i les nits de borratxera ininterrompuda, els malsons que es confonien amb la vigília; i em semblava millor no discernir què era què. Quan aconseguia una feina remunerada, balafiava la primera paga completa i tocava començar de zero una altra vegada. O de davall de zero. (Vist des d’ara, pareix un miracle que no visités mai cap comissaria.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El meu darrer domicili estable, abans de tornar a Castelló, no va ser pas dels més tètrics, ni el menys particular […]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2017/11/23/choice-of-alcoholic.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 09:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2017/11/23/choice-of-alcoholic.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;📎 &lt;a href=&#34;http://www.bbc.com/news/health-42050438&#34;&gt;Choice of alcoholic drink &amp;lsquo;determines different moods&amp;rsquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir d&amp;rsquo;una enquesta en línia anònima:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El vi negre pareixia ensopir la gent més que el vi blanc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Era més probable que els enquestats se sentissin relaxats en beure vi negre o cervesa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Més del 40% deien que les begudes d&amp;rsquo;alta graduació els feien sentir &lt;em&gt;sexy&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Més de la meitat deien que les begudes d&amp;rsquo;alta graduació també els proporcionaven energia i confiança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Però al voltant d’un terç van dir que se senten agressius quan prenen begudes d&amp;rsquo;alta graduació.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les begudes d&amp;rsquo;alta graduació s&amp;rsquo;associaven més que les altres a sentiments d’agressió, malaltia, inquietud i planys.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Els homes eren significativament més propensos que les dones a associar sentiments d’agressió a tot tipus d’alcohol, particularment els bevedors empedreïts.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2017/07/08/113939.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2017 10:39:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2017/07/08/113939.html</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2019/64fad7a5e0.jpg&#34; alt=&#34;Effect of drugs on spider web construction&#34; /&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;https://max-elblog.blogspot.com.es/2017/07/trampantojo-145.html&#34;&gt;Trampantojo #145&lt;/a&gt; de Max m&amp;rsquo;ha recordat aquest estudi de 1995 sobre l&amp;rsquo;efecte de les drogues en les aranyes: &lt;a href=&#34;https://www.newscientist.com/article/mg14619750.500-spiders-on-speed-get-weaving&#34;&gt;Spiders on speed get weaving&lt;/a&gt; (New Scientist). Cal matisar, tanmateix, com fa la &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Effect_of_psychoactive_drugs_on_animals&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;, que l&amp;rsquo;LSD (no es mostra en la imatge) millorava la regularitat dels dissenys.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2012/12/08/223249.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2012 21:32:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2012/12/08/223249.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cada vegada que Iuri Gagarin superava els 2 g/l alcohol en sang afloraven records del viatge teòricament suprimits en l&amp;rsquo;Institut Pavlov.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La tradició naval britànica i l&#39;etimologia de la ressaca</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2012/10/30/la-tradici-naval.html</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2012/10/30/la-tradici-naval.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una altra descoberta deguda al blog &lt;a href=&#34;http://www.brainpickings.org/index.php/2012/10/29/the-etymology-of-hangover/&#34;&gt;Brain Pickings&lt;/a&gt; de Maria Popova. L’etimologia de la paraula &lt;em&gt;groggy&lt;/em&gt;/grogui ens trasllada a la tradició naval britànica del segle XVIII. L&amp;rsquo;almirall &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Edward_Vernon&#34;&gt;Edward Vernon&lt;/a&gt; (1684-1757) era conegut pels seus homes com “Old Grog”, per la seva jaqueta de &lt;em&gt;grogram&lt;/em&gt;, del francès &lt;em&gt;gros graine&lt;/em&gt;. L&amp;rsquo;any 1740, Vernon va ordenar rebaixar la ració diària de rom que rebien els mariners: amb aigua, amb cervesa, o amb suc de taronja, segons les versions. En honor d&amp;rsquo;ell, el combinat resultant va ser anomenat popularment “grog”, i dels seus efectes quan no es consumia amb moderació, rebaixat i tot, començaren a dir-ne estar &lt;em&gt;groggy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En català, tanmateix, supose que el mot ens arribà molt més endavant, a través del món de la boxa, o almenys això degué considerar la nostra autoritat lèxica. Vegeu la definició del &lt;a href=&#34;https://dlc.iec.cat/results.asp?txtEntrada=grogui&amp;amp;operEntrada=0&#34;&gt;DIEC&lt;/a&gt;, on l&amp;rsquo;alcohol només apareix en un exemple &lt;em&gt;per extensió&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;grogui&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;adj.&lt;/em&gt; [SP] Que es troba en estat d&amp;rsquo;atordiment a causa dels cops rebuts en un combat de boxa i pròxim a la situació de fora de combat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;adj.&lt;/em&gt; [LC] &lt;em&gt;PER EXT. Aquesta nit no he dormit gens i estic grogui. L&amp;rsquo;última copa de xampany em va deixar grogui, no recordo res. Amb això que m&amp;rsquo;has dit, m&amp;rsquo;he quedat grogui.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pel que fa a la tradició naval britànica… justament en això consistia en part, exactament en una tercera part, segons la famosa definició atribuïda a Churchill: &lt;a href=&#34;http://www.thisdayinquotes.com/2010/08/rum-sodomy-and-lash-winston-churchills.html&#34;&gt;&amp;ldquo;rom, sodomia i assot&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ghost Wilkie</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2008/08/21/ghost-wilkie.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2008 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2008/08/21/ghost-wilkie.html</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;http://carlesbellver.net/pics/wilkies.jpg&#34; alt=&#34;Wilkie Collins&#34; /&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wilkie_Collins&#34;&gt;Wilkie Collins&lt;/a&gt; va fundar la novel·la policíaca amb &lt;em&gt;La dona de blanc&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;La pedra lunar&lt;/em&gt;. També va escriure relats de misteri i d’intenció social. Una dada que esmenten totes les seves biografies és que va compartir la seva vida amb dues dones alhora durant molt de temps, de fet fins que es va morir l’any 1889. Una altra qüestió ben coneguda és que va prendre grans quantitats d’opi com a pal·liatiu de l’artritis i que s’hi va fer addicte. Com a conseqüència del consum d’aquesta droga, va patir la &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Syndrome_of_subjective_doubles&#34;&gt;síndrome del doble subjectiu&lt;/a&gt;: sovint creia que l’acompanyava un individu físicament igual que ell. Li deia, tot fent broma, “Ghost Wilkie”: el Wilkie fantasma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De tant en tant, aquest doble seu acostumava a fer-li la guitza. Passava a veure en Charles Dickens i li lliurava un manuscrit fals que havia preparat. Però Dickens, amic i mentor de l’autèntic Wilkie, reconeixia tot d’un plegat l’estil molt més descurat i imperfecte del sòsia i el despatxava sense contemplacions. O bé es presentava amb un ram de flors al domicili de Caroline Graves, quan l’altre, el de debò, era amb Martha Rudd. I viceversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’any 1886, Wilkie Collins va atendre finalment el consell dels seus amics més íntims i acudí a la consulta d’un metge famós, el doctor Jekyll, a fi de cercar guariment. Però no podem saber de cert si era ell o el seu doble. Sigui com vulgui, es va trobar a la sala d’espera un tal senyor Hyde que marxava, es van caure bé mútuament i es va deixar convèncer per anar tots dos plegats de gresca en algun tuguri dels baixos fons de Londres. L’assistenta de Jekyll se’n feia creus, davant de les seves amigues, de les ganyotes i les grolleries que van dedicar-li en aquella ocasió aquest parell de brètols. Pregava a Déu i al seu amo no tornar-los a veure mai junts.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2003/12/05/sorted-for-ease.html</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2003 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2003/12/05/sorted-for-ease.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;📎 &lt;a href=&#34;http://www.independent.co.uk/arts-entertainment/books/features/sorted-for-ease-of-scribbling-5544661.html&#34;&gt;Sorted for ease of scribbling&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Necessiten narcòtics els artistes, més fins i tot que la gent normal? Richard Davenport-Hines examina els hàbits dels autors.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The Independent ens ofereix una breu introducció històrica a l’ús de les drogues pels escriptors. Wilkie Collins va escriure &lt;em&gt;La pedra lunar&lt;/em&gt; sota els efectes del làudanum. W. H. Auden esmorzava amfetamines. Allen Ginsberg va veure Déu mentre es masturbava i va decidir potenciar aquest tipus d’experiències per mitjà de l’LSD. Que això millorés la seva ment o la seva poesia, opina l’autor de l’article, resulta dubtós.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>