<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Morella on La vista cansada</title>
    <link>https://blog.carlesbellver.net/tags/morella/</link>
    <description>La vista cansada (Morella)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ca-es</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Aug 2021 15:03:39 +0200</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://blog.carlesbellver.net/tags/morella/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/28/vacances/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 15:03:39 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/28/vacances/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les vacances.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Passeig de l&#39;Albereda. Morella&#34; src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2021/2021-08-28-vacances.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/15/31193/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Aug 2021 13:35:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/15/31193/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gàrgola sufocada. Santa Maria de Morella. 35,9 ºC.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2021/2021-08-15-31156.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/06/selfi-morella-1414/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 10:43:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2021/08/06/selfi-morella-1414/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sant Vicent Ferrer, Benet XIII i Ferran I d&amp;rsquo;Aragó. &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Cisma_de_Occidente#Las_negociaciones_de_Morella&#34;&gt;Selfi a Morella, 1414&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2021/2021-08-06-selfi-morella-1414.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>John Perry Barlow i l&#39;impacte d&#39;Internet</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2021/02/07/jpbarlow/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 08:55:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2021/02/07/jpbarlow/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Avui fa tres anys que es va morir &lt;a href=&#34;https://ca.wikipedia.org/wiki/John_Perry_Barlow&#34;&gt;John Perry Barlow&lt;/a&gt;. Quan començàvem a saber què era això d&amp;rsquo;Internet, ell era un mite. A Morella, el 1997, vaig tenir l&amp;rsquo;oportunitat d&amp;rsquo;escoltar-lo, i de xarrar uns minuts amb ell i la seva acompanyant, en el meu anglès defectuós.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una de les coses que intente fer a la meua vida és eliminar els mitjans de difusió. Vull eliminar tots els mitjans que no escolten ni responen i possibilitar cultures que no surten de Hollywood.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/qAMQ5tqph2w&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Després va resultar que l&amp;rsquo;organització no havia previst el desplaçament, i el meu germà se&amp;rsquo;ls va emportar en el seu cotxe a Castelló per agafar el tren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segons el resum de l&amp;rsquo;any inclòs en un &lt;a href=&#34;http://scripting.com/97/12/stories/barlowChristmasSpecial.html&#34;&gt;missatge de Nadal&lt;/a&gt; de Barlow a les seues amistats, aquell dia havia vingut a Morella des de Copenhaguen, passant per Barcelona, i se n&amp;rsquo;anava a Nova York passant novament per Barcelona.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alguns de vosaltres que esteu familiaritzats amb la meva agenda m&amp;rsquo;heu suggerit que faci samarretes de la gira, com altres &lt;em&gt;rockers&lt;/em&gt; itinerants. El problema és que tota la meva vida s&amp;rsquo;ha convertit en una gira, i encabir el meu itinerari en l&amp;rsquo;espai d&amp;rsquo;una esquena humana requeriria un tipus de lletra més petit del que tenen a mà la majoria d&amp;rsquo;estampadors.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2019/12/11/ajuntament-de-morella.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2019 18:03:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2019/12/11/ajuntament-de-morella.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ajuntament de Morella. &lt;a href=&#34;http://arxiu.comarquesnord.cat/2019/03/07/morella-presenta-la-replica-del-timpa-de-la-porta-dels-apostols/&#34;&gt;Rèplica del timpà de la Porta dels Apòstols&lt;/a&gt;, església arxiprestal de Santa Maria la Major. Detall.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2019/219dd26117.jpg&#34; width=&#34;599&#34; height=&#34;600&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2019/08/17/keep-calm-and.html</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2019 10:10:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2019/08/17/keep-calm-and.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Keep calm and hold on, little &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Grotesque_(architecture)&#34;&gt;babewyn&lt;/a&gt;. Santa Maria de Morella.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2019/7df4271651.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2018/11/28/184618.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 17:46:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2018/11/28/184618.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Passeig de l&amp;rsquo;Albereda de Morella. Monument a &lt;a href=&#34;https://ca.wikipedia.org/wiki/Manuel_González_Mart%C3%AD&#34;&gt;Manuel González Martí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/wp-content/uploads/2018/11/283c2fb6f0c84367abf411b3d25ef2b9.jpg&#34; width=&#34;450&#34; height=&#34;600&#34; /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2017/11/05/115638.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 10:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2017/11/05/115638.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;‪Es necessita exorcista amb experiència: 📎 &lt;a href=&#34;http://www.morella.net/blog/morella-congrega-mes-de-250-dimonis/%E2%80%AC&#34;&gt;Morella congrega més de 250 dimonis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:St._Francis_Borgia_Helping_a_Dying_Impenitent_by_Goya.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/wp-content/uploads/2017/11/83c53d03566c4069b13f2c47c49dde32.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2017/08/12/172005.html</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 16:20:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2017/08/12/172005.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Miles, Miles, Miles 🎶&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/wp-content/uploads/2017/08/82b39972180f45f89a89f0124e9c78ab.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; style=&#34;height: auto&#34; /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2017/08/11/213307.html</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2017 20:33:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2017/08/11/213307.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sofà.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/wp-content/uploads/2017/08/a5014d3d56984770abdc9415a75f5785.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; style=&#34;height: auto&#34; /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2017/08/05/213302.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2017 20:33:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2017/08/05/213302.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Per a començar les festes.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/wp-content/uploads/2017/08/abf90ad17b3b4516aef585b886539e5d.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; style=&#34;height: auto&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Your next seafood dinner might come with a QR code</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2016/08/19/your-next-seafood.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2016/08/19/your-next-seafood.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llegit en el &lt;em&gt;Daily Brief&lt;/em&gt; de Quartz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pròxim sopar de peix podria incloure un codi QR. Una startup de Massachusetts està etiquetant totes les peces que capturen els seus pescadors i posa la informació en línia perquè els clients puguin verificar l’origen del menjar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Però això ja ho vaig veure al restaurant Daluan de Morella el desembre de 2014, així que els portem com a mínim vint mesos d’avantatge, a l’startup aquesta de Massachusetts. (Aquella tonyina, per cert, venia de l’Ametlla de Mar i havia pesat 122 kg, segons constava en el certificat accessible a través del QR. Greix 4,00 %.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2012/12/07/070456.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2012 06:04:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2012/12/07/070456.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Edward_Plunkett,_18th_Baron_of_Dunsany&#34;&gt;Lord Dunsany&lt;/a&gt; a Morella en la primera guerra carlista? Ho va somniar. Cercava la medalla de Cabrera que li donà una garsa i no la trobava.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Besnét d’un terrorista</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2006/11/21/besnt-dun-terrorista.html</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2006 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2006/11/21/besnt-dun-terrorista.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llegisc al Levante d’avui que l’Ajuntament de Morella ha convidat alguns descendents de Ramon Cabrera a visitar la ciutat, en ocasió del bicentenari del general que se celebra enguany. Un dels que han confirmat la participació als actes és l’escriptor i viatger anglès &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Simon_Gandolfi&#34;&gt;Simon Gandolfi&lt;/a&gt;. En el seu blog &lt;a href=&#34;http://simongandolfi.blogspot.com/2006_07_09_archive.html#115301195153959632&#34;&gt;feia esment&lt;/a&gt; de la cita el 15 de juliol passat:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Per família, sóc tan britànic com hispànic. El meu besavi, Ramon Cabrera, era un terrorista espanyol. Va transformar la seva banda terrorista en un exèrcit, va guanyar batalles i va esdevenir marquès del Ter, comte de Morella. He de fer una xerrada a Morella el 6 [en realitat és el 8] de desembre en commemoració del seu bicentenari. En fer això, lloaré un terrorista i em convertiré en un criminal d’acord amb les estúpides lleis proposades per l’actual govern britànic i aprovades pel Parlament. Al govern, tristament, li manquen historiadors. La majoria són advocats. Si fossin historiadors s’haurien guardat d’enviar les tropes a la guerra a l’Iraq i a l’Afganistan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ja pot ben dir-ho. Qui es pensi que no pugui ser un dia o altre besnét, o besavi, d’un terrorista, que llenci la primera bomba. I que tingui sort i que no li exploti a les mans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gandolfi era a Panamà quan anotava aquestes frases. Fa menys d’un mes va arribar a la Tierra del Fuego, el punt final d’un viatge en moto per tot el &lt;em&gt;pati de darrere&lt;/em&gt; d’en George W. Bush que ha anat enregistrant al seu blog. Té setanta anys i admet que aquesta aventura li feia una mica de respecte, però diu que podien més les ganes de saber què pensen els joves d’Amèrica de la situació dels seus països i de la política dels EUA i del seu aliat, el Regne Unit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joan Francesc Mira, Sant Vicent i el miracle de Morella</title>
      <link>https://blog.carlesbellver.net/2002/09/29/joan-francesc-mira.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2002 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.carlesbellver.net/2002/09/29/joan-francesc-mira.html</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;https://blog.carlesbellver.net/uploads/2002/2002-09-29-enajenada.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;600&#34; /&gt;
&lt;p&gt;El Magazine de La Vanguardia de diumenge passat incloïa un article de Joan Francesc Mira titulat “San Vicente Ferrer en el tiempo de los milagros”. Mira hi esbossava breument el perfil del sant com a taumaturg (“autor de meravelles”) i de pas promocionava el seu propi llibre &lt;em&gt;Sant Vicent Ferrer. Vida i llegenda d’un predicador&lt;/em&gt;, premi Nacional de la Crítica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’enquesta de canonització de Sant Vicent, el 1455, va donar per bons un total de 873 miracles. No sé si un dels més xocants, el que va tenir lloc a Morella, figurava en aquella llista. Supose que sí. A mi, i a tota la classe de primer de bàsica, ens el va contar donya Paquita. Diu que una vegada van convidar a dinar el sant en una casa de la capital dels Ports. La mestressa, en veure que no tenia carn i ofuscada pel compromís, va decidir sacrificar el seu fill, un xiquet menut. El va matar, el va trossejar i el va guisar. Sant Vicent, però, es va ensumar la malifeta i va recompondre immediatament la criatura. Els artistes la representen dreta i nua damunt de la taula del menjador, entre plats i perols.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mira opina, amb raó, que aquesta proesa és difícilment superable. La compara amb guariments i amb altres ressurreccions menys meritòries i conclou que “…no hay duda de que ganaría el premio de honor en cualquier competición universal de milagros.” Crec, tanmateix, que comet una exageració, víctima, potser, d’un excés patriòtic. Un professor tan sabut, d’erudició reconeguda, sens dubte no ignora que aquest miracle és còpia d’un altre anterior atribuït a Sant Nicolau de Bari, qui el va executar, a més a més, per triplicat: els seus beneficiaris van ser tres infants esquarterats per un carnisser. Amb la qual cosa, a dreta llei hauria d’endur-se ell el premi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquesta dada referent a Sant Nicolau, la sé per un article de mossèn Alanyà publicat en el butlletí d’AMIC (Amics de Morella i Comarca), però es pot comprovar consultant qualsevol enciclopèdia. Atribuir miracles a un sant, quants més millor, era una manera habitual d’augmentar-ne el prestigi. I també pel prestigi, les ciutats es disputaven la tinença dels sants. Sant Nicolau de Bari en realitat era de Mira —vegeu quina coincidència de noms—, a l’Àsia Menor, fins que els italians van organitzar una expedició l’any 1087 per apoderar-se de les seves relíquies. Més endavant va arribar ser el Sinterklaas dels holandesos i el Santa Claus dels anglosaxons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(La literatura fantàstica té ramificacions diverses. Una és la metafísica, segons Borges. Les vides de sants en són una altra. Una de les meves fonts preferides és la &lt;em&gt;Llegenda Àuria&lt;/em&gt; de Jacopo da Varazze. Algun dia hauríem de tornar a parlar del miracle de la cama negra de Sant Cosme i Sant Damià, precursors dels trasplantaments. O dels fets sobrenaturals de la santa apòcrifa de Vilafamés.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>