<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>La vista cansada</title>
    <link>https://carlesbellver.net/</link>
    <description></description>
    
    <language>ca-es</language>
    
    <lastBuildDate>Mon, 29 May 2023 22:35:52 +0200</lastBuildDate>
	
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/29/beagle-boys/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2023 22:35:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/29/beagle-boys/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No he entès mai que es parle de les eleccions en termes de si ha guanyat aquest partit o ha perdut aquell altre, com si això fora una competició futbolística. Em pensava que es tractava de triar els nostres representats i els nostres governs. O no hem eixit mai del pati de l’escola?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui guanya o perd, en tot cas, som nosaltres. El conjunt de la societat. Així que no crec que avui —ahir— haja guanyat quasi ningú, tret dels quaranta lladres ja coneguts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Beagle_Boys&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-05-29-beagle-boys.jpg&#34; alt=&#34;Vinyeta dels Beagle Boys o Golfos Apandadores de Disney.&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impugnació de Kavafis</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/28/impugnacio/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 18:14:23 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/28/impugnacio/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El viatge mai s’acaba, ho hem de saber,&lt;br&gt;
i és el camí el que desgasta,&lt;br&gt;
descantella l’ànima,&lt;br&gt;
esgota els somnis.&lt;br&gt;
Tant que sembla que al final&lt;br&gt;
arribar no importa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—Albert Garcia Pascual, “Ítaca” (&lt;em&gt;Albes&lt;/em&gt;, 2019)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que li va fer il·lusió que li diguera que havia impugnat Kavafis, ni més ni menys. I per això el títol de la meua col·laboració en &lt;a href=&#34;https://www.elpontdeleslletres.cat/2023/05/09/la-tempesta-contra-les-roques/&#34;&gt;&lt;em&gt;La tempesta contra les roques&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, el llibre que li vam dedicar des d’El Pont i que ara podeu baixar gratis en formats digitals o comprar en paper a les llibreries de Castelló.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/contes/impugnacio&#34;&gt;“Impugnació de Kavafis”&lt;/a&gt; és, per tant, una resposta al poema d’Albert. Però igualment reprèn temes (i bromes) d’un parell dels seus &lt;em&gt;Contes inversos&lt;/em&gt; amb què va guanyar el premi Josep Pascual Tirado l’any 2005. Crec que a ell li hauria fet gràcia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vegeu també, o millor, la &lt;a href=&#34;https://www.porcar.net/2023/05/28/filagarsa-poema-homenatge/&#34;&gt;“Filagarsa”&lt;/a&gt; poètica de Josep Porcar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Great Work of Time</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/28/workoftime/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 09:30:29 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/28/workoftime/</guid>
      <description>&lt;p&gt;📖 John Crowley, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Work_of_Time&#34;&gt;&lt;em&gt;Great Work of Time&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (1989). Subtil i intricat, possiblement el relat definitiu sobre viatges en el temps. El testament de Cecil Rhodes, certa societat secreta i una “lògica ortogonal” que connecta el passat amb futurs possibles. A la segona lectura crec que he entès tots els punts clau de la trama. (M’agraden els llibres en què no et pots saltar ni una paraula. La qual cosa em fa recordar aquell lector que &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/opinions/#2011.2&#34;&gt;es queixava dels meus contes&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Future of Writing Is a Lot Like Hip-Hop</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/23/hip-hop/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 21:03:14 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/23/hip-hop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stephen Marche ha escrit una novel·la utilitzant ChatGPT, Sudowrite i Cohere. Compara el procés al hip-hop: remesclar amb gràcia segments preexistents. Com més conegues el teu material —els estils, la història precedent de la música o de la literatura—, millors seran les teues (re)creacions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mi no em sona tan diferent del que han fet fins ara els bons escriptors.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En primer lloc, tenia un pla elaborat per al llibre. En segon lloc, tinc una familiaritat pregona amb la tecnologia i accés a algunes eines que altres no tenien, així que era més conscient de les limitacions i les possibilitats. Finalment, i amb diferència el més important, sé què és escriure bé. Sé qui ha d’imitar Sudowrite (i puc articular per què), i sé com són una frase polida i un paràgraf ben acabat. Necessites &lt;em&gt;més&lt;/em&gt; comprensió de l&#39;estil literari, no menys. L’analogia més propera a aquest procés és el hip-hop. Per a fer hip-hop, no cal saber tocar la bateria, però sí que cal poder fer referència a tota la història dels &lt;em&gt;beats&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;hooks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bees can do so much more than you think – from dancing to being little art critics</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/20/bees-artists/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 19:37:30 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/20/bees-artists/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La capacitat de memorització de les abelles no es limita a les flors. En un exemple, les abelles eren recompensades cada vegada que visitaven un quadre d’un artista &amp;quot;amb premi” (o Monet o Picasso). Quan se’ls presentaven quadres que no havien vist abans, seguien encertant quin era el pintor que tenia premi, la qual cosa suggereix que poden discriminar estils pictòrics.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentació de LA TEMPESTA CONTRA LES ROQUES. POESIA I MEMÒRIA D’ALBERT GARCIA PASCUAL</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/04/tempesta-roques/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 22:10:05 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/04/tempesta-roques/</guid>
      <description>&lt;img class=&#34;icon&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/svg.icons/calendar.svg&#34; /&gt; &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-05-07-invite.ics&#34; class=&#34;ical small&#34;&gt;Afegeix l’esdeveniment a l’agenda&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;El pròxim diumenge 7 de maig, a les 18:30, presentarem en la Fira del Llibre de Castelló l’obra col·lectiva &lt;em&gt;La tempesta contra les roques. Poesia i memòria d’Albert Garcia Pascual&lt;/em&gt;. A continuació, les companyes i companys d’El Pont recitaran alguns dels poemes del llibre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Bootle Imp</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/05/01/the-bottle-imp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 19:31:38 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/05/01/the-bottle-imp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;📖 La primera vegada que vaig llegir &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Bottle_Imp&#34;&gt;“The Bottle Imp”&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (“El dimoni de la botella”) de R. L. Stevenson, jo devia tenir vint anys i em van commoure les tribulacions de Keawe. A hores d’ara, el que em meravella del personatge és la seua curtesa tan masculina, tan ben retratada per l’autor: que haja de ser la humil Kokua qui li explique el canvi de moneda, que després no siga capaç d’adonar-se del sacrifici d’ella —en tot idèntic al seu—, que es lliure a la beguda i la maltracte i que només puguen deseixir-se’n els dos junts per sort, per la cobdícia i l’estupidesa encara més gran d’un altre mascle prototípic.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/04/23/angels-dimonis/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 23:30:50 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/04/23/angels-dimonis/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Potser els àngels&lt;br&gt;
em mostren el camí,&lt;br&gt;
però els meus dimonis&lt;br&gt;
són els que m’acompanyen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tombatossalator/status/1333052124347977731&#34;&gt;Albert Garcia Pascual&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-04-23-angels-dimonis.jpg&#34; alt=&#34;Imatge generada per intel·ligència artificial: pintura a l&#39;oli d&#39;un àngel i un dimoni, estil manuscrit medieval&#34;&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/04/12/30738/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2023 22:19:24 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/04/12/30738/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aquesta nit sent el soroll del mar a l’orella esquerra. Sense cap closca de caragol ni res.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Imatge generada per DALLE·2 mitjançant el prompt següent: “An oil painting by Magritte of a man with a seashell head”&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-04-12-30738.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Luciano Floridi: “Bloquejar ChatGPT és una mesura draconiana. Aprenguem a utilitzar-lo i legislem”</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/04/03/floridi-chatgpt/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2023 14:05:09 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/04/03/floridi-chatgpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sobre la famosa &lt;a href=&#34;https://futureoflife.org/open-letter/pause-giant-ai-experiments/&#34;&gt;carta oberta&lt;/a&gt; dels autodeclarats experts en Intel·ligència Artificial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La carta és una barreja de coses: algunes bones i una mica trivials, altres equivocades i de ciència-ficció. El passatge sobre ments digitals superpoderoses sembla tret d’un mal guió de Hollywood. Desinforma i espanta, distrau dels problemes reals. Una mica com donar l’alarma per la possible arribada de zombis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre la intel·ligència de ChapGPT i la seua prohibició a Itàlia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, no, un lloro és molt més intel·ligent. GPT-4 s’assembla molt més a, diguem-ne, una “calculadora lingüística”. És una calculadora sintàctica, que tracta el llenguatge natural com si foren matemàtiques: no memoritza i repeteix una solució, sinó que la crea. La pregunta no és quines respostes pot donar, sinó què fem amb aquestes respostes. Ja ho va dir Plató: l’expert és qui, sobretot, sap formular les preguntes correctes. És millor entendre com utilitzar-lo i ensenyar-ho, que prohibir-lo. Em sembla que l’arribada d’aquestes eines, en realitat, purifica la veritable essència de la intel·ligència humana, perquè la desvincula de qualsevol forma d’enciclopedisme, la capacitat de recordar mil fets i la mera erudició. És la pregunta i el propòsit de la pregunta el que marca la diferència.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tota la veritat sobre l’informe de la CIA</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/04/02/tota-la-veritat/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2023 10:35:25 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/04/02/tota-la-veritat/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-04-02-script.jpg&#34; alt=&#34;Captura de pantalla d&#39;una parts de l&#39;script en llenguatge Python que resumeix pàgines web.&#34;&gt;
&lt;p&gt;No cal dir que l’&lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/contes/unicorns/report&#34;&gt;informe de la
CIA sobre ‘Unicorns’&lt;/a&gt; és completament fals. Ficció i més ficció: un divertiment inofensiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fa uns quants dies, estava provant un &lt;a href=&#34;https://github.com/whichlight/tldr-cl&#34;&gt;script&lt;/a&gt; que resumeix pàgines web mitjançant l’API de ChatGPT. L’havia provat amb notícies d’actualitat i altres pàgines igualment prosaiques. En el navegador, tenia obert l’índex d’&lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/contes/unicorns&#34;&gt;&lt;em&gt;Unicorns&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; i se’m va acudir intentar-ho amb l’enllaç d’un dels capítols.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultat presentava un aire fred i distant, com si un testimoni imparcial i poc perceptiu explicara els fets desapassionadament. Per alguna raó, em va recordar els &lt;em&gt;cables&lt;/em&gt; de Wikileaks i em va fer pensar, exactament, en un informe de la CIA sobre els meus microcontes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És a dir, amb això ja tenia la idea i només faltava veure com portar-la a terme. Per a començar, vaig programar un script que demanava a ChatGPT un resum de cada un dels seixanta-quatre capítols d’&lt;em&gt;Unicorns&lt;/em&gt;. El resultat era bo, però els resums eren massa extensos: tot just la meitat que els originals. Amb un nou script, vaig demanar a ChatGPT que resumira cada resum en una sola frase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quina podia ser la conclusió d’un tal informe, si existira? Novament, ho vaig preguntar a ChatGPT:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La llista següent resumeix el contingut d’un conjunt de documents. Redacta un informe molt breu que avalue l’oportunitat de fer públics els documents tenint en compte els possibles riscos per a la seguretat nacional. Imita l’estil d’una agència d’intel·ligència.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquesta vegada, la resposta em va sorprendre. És la que podeu veure en la pàgina del &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/contes/unicorns/report&#34;&gt;fals informe&lt;/a&gt;. Jo m’havia imaginat que diria que no hi veia cap problema. I que aleshores m’hauria de concentrar a modificar les instruccions que li donava per encoratjar i alimentar la seua paranoia. Però no va caler. Almenys per a ChapGPT, pareix que la paranoia i les agències d’intel·ligència són alegres companys de viatge.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informe de la CIA sobre ‘Unicorns’</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/31/report/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2023 21:55:49 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/31/report/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Traspaperat en una pila de documents filtrats per Wikileaks el 2020 i redescobert casualment en un mercat de dades d’ocasió de la web fosca una nit de març de 2023.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/25/69506/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 19:38:36 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/25/69506/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Avui hem comprat mandarines amb patent israeliana.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Foto zenital d&#39;unes mandarines en un bol&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-03-25-69506.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/24/63432/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 14:10:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/24/63432/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A 24 de març, unes persones molt amables m’han portat una cistella de Nadal. És la cosa més coherent que m’ha passat avui a l’#UJI.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Foto d&#39;una cistella de Nadal damunt de la taula del despatx.&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-03-24-63432.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 Things to Learn from a Child, 7 from a Thief: Bob Dylan’s Favorite Hasidic Teaching</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/23/91111/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 18:05:31 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/23/91111/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ser sempre feliç; no parar quiet; plorar per qualsevol cosa. Treballar de nit; una nit i una altra; ser solidari amb els companys de feina; arriscar la vida; no sobrevalorar els bens materials; suportar colps i tortures; creure en la teua feina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idealització de la infància i del lladronici?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/22/09417/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 19:23:47 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/22/09417/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si voleu guardar un secret, teniu dues opcions:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Xifrar-lo amb un algoritme suficientment segur, p. ex. AES-256.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adreçar-lo a Recursos Humans per registre d’entrada, i mai no se’n sabrà res més.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generant històries amb ChatGPT</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/19/lofiwriter/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 10:19:24 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/19/lofiwriter/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-03-19-lofiwriter.jpg&#34; alt=&#34;Pintura a l&#39;oli d&#39;un robot escrivint en un quadern. Generada per DALL·E.&#34;&gt;
&lt;p&gt;A última hora i per primera vegada en trenta-dos anys, l’UJI va decidir tancar el campus per &lt;a href=&#34;https://ca.m.wikipedia.org/wiki/Festes_de_la_Magdalena&#34;&gt;Magdalena&lt;/a&gt; i donar-nos vacances. Una part d’aquestes hores inesperades de lleure les he dedicat a continuar jugant amb l’API de ChatGPT i programar un petit bot (&lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@lofiwriter&#34;&gt;@lofiwriter&lt;/a&gt;) que genera textos amb pretensions literàries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; que envia el bot a l’API és d’aquest estil:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Draft a short story imitating the style of Jeanette Winterson. Mention or imply a mistake and a windstorm. Be imaginative and ironic. Avoid sentimentality and grandiloquence. Length: between two and five sentences. Language: English.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’autora o autor que cal imitar els trac d’una llista que vaig demanar al mateix ChatGPT (&lt;em&gt;“Give me a list of one hundred acclaimed modernist or postmodern writers, including international ones”&lt;/em&gt;), de manera que m’assegure que els coneix. Les paraules clau venen de diverses llistes del mateix tipus: llocs, objectes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A més a més d’un relat (&lt;em&gt;“short story”&lt;/em&gt;) el bot pot sol·licitar altres formes (l’extensió i el nombre de paraules clau depenen de la forma triada):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Una idea per a una novel·la.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una idea per a una pel·lícula.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un diàleg entre dos personatges.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les frases inicials d’una novel·la.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les frases finals d’una novel·la.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un koan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un haiku (i altres tipus de poemes breus).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un aforisme.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una meditació.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Després d’obtenir una resposta, el bot demana a ChatGPT que la traduïsca al català i publica ambdues versions en &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@lofiwriter&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fins ara, havent assajat diferents variacions, diria que els resultats obtinguts són més prompte mediocres (en català, ni tan sols aconsegueix un nivell acceptable de correcció lingüística). Com a inspiració, em va funcionar millor l’aleatorietat pura dels &lt;a href=&#34;https://42.carlesbellver.net&#34;&gt;exemples del DIEC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Negativity drives online news consumption</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/19/17280/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 10:15:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/19/17280/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quantificant l’avantatge competitiu de les males notícies.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Per a un titular de longitud mitjana, cada paraula negativa addicional augmentava el percentatge de clics en un 2,3%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Census GPT</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/13/censusgpt/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 10:12:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/13/censusgpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aquest web contesta preguntes sobre el cens dels EUA utilitzant ChatGPT. Com ho fa? La clau està en la funció &lt;code&gt;make_default_messages&lt;/code&gt; del fitxer &lt;a href=&#34;https://github.com/caesarHQ/textSQL/blob/main/api/app/api/utils/sql_gen/text_to_sql.py&#34;&gt;&lt;code&gt;text_to_sql.py&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, que explica a ChatGPT l’estructura de la base de dades del cens. A partir d’això i d’uns pocs exemples, ChatGPT pot traduir les preguntes subsegüents de l’usuari a sentències SQL que el web executarà i processarà.&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;def make_default_messages(table_names: List[str]):
  return [
    {
      &amp;#34;role&amp;#34;: &amp;#34;system&amp;#34;,
      &amp;#34;content&amp;#34;: (
        &amp;#34;You are a helpful assistant for generating syntactically correct read-only SQL to answer a given question or command, generally about crime, demographics, and population.&amp;#34;
        &amp;#34;\n&amp;#34;
        &amp;#34;The following are schemas of tables you can query:\n&amp;#34;
        &amp;#34;---------------------\n&amp;#34; + generate_msg_with_schemas(table_names) +
        &amp;#34;\n\n&amp;#34;
        &amp;#34;---------------------\n&amp;#34;
        &amp;#34;Use state abbreviations for states.&amp;#34;
        &amp;#34; Table &amp;#39;crime_by_city&amp;#39; does not have columns &amp;#39;zip_code&amp;#39; or &amp;#39;county&amp;#39;.&amp;#34;
        &amp;#34; Do not use ambiguous column names.&amp;#34;
        &amp;#34; For example, &amp;#39;city&amp;#39; can be ambiguous because both tables &amp;#39;acs_census_data&amp;#39; and &amp;#39;crime_by_city&amp;#39; have a column named &amp;#39;city&amp;#39;.&amp;#34;
        &amp;#34; Always specify the table where you are using the column.&amp;#34;
        &amp;#34; If you include a &amp;#39;city&amp;#39; column in the result table, include a &amp;#39;state&amp;#39; column too.&amp;#34;
        &amp;#34; If you include a &amp;#39;county&amp;#39; column in the result table, include a &amp;#39;state&amp;#39; column too.&amp;#34;
        &amp;#34; Make sure each value in the result table is not null.\n&amp;#34;
      )
    },
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;etc.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why do Nigerian Scammers Say They are from Nigeria?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/08/92507/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 17:22:15 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/08/92507/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aquest estudi de 2012 de Cormac Herley (Microsoft Research) suggereix que les deficiències argumentals i d’estil del correu brossa podrien ser un avantatge per als estafadors, ja que només picaria la gent més crèdula. És a dir, les víctimes ideals.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les històries estrambòtiques sobre milionaris de l&#39;Àfrica occidental pareixen més còmiques que altra cosa. La nostra anàlisi suggereix que això és un avantatge per a l&#39;atacant, no un inconvenient. Com que el seu atac té una baixa densitat de víctimes, l&#39;estafador “nigerià” té una necessitat imperiosa de reduir els falsos positius. Mitjançant l&#39;enviament d&#39;un correu electrònic que rebutjarà tothom excepte les persones més crèdules, l&#39;estafador aconsegueix que els objectius més prometedors s&#39;autoseleccionen i inclina al seu favor la balança de vertaders i falsos positius.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/03/01/89971/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2023 17:59:49 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/03/01/89971/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un escriptor com aquest no pot ser mai popular. Vola massa lent i alhora massa alt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—E. M. Forster, &lt;a href=&#34;https://en.m.wikisource.org/wiki/Pharos_and_Pharillon/The_Poetry_of_C._P._Cavafy&#34;&gt;«La poesia de K. P. Kavafis»&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Evidentment, no comptava amb Lluís Llach.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/02/28/65807/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 07:30:10 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/02/28/65807/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segons un tòpic sortosament anacrònic, el funcionari que pencava &lt;em&gt;massa&lt;/em&gt; feia quedar malament els seus companys més parsimoniosos i els posava en un compromís. Aquesta nit he somniat que la institució pública on treballe regulava —vigilava i castigava— l’“excés de dedicació” (sic). Quina ànsia he passat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/02/26/00207/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 09:30:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/02/26/00207/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dues coses que em feien sentir molta angúnia quan era menut: les misses i el flamenc. Encara procure evitar-les.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ChatGPT</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/02/25/37429/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 16:04:14 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/02/25/37429/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’article de Manuel Castells sobre ChatGPT és una perfecta il·lustració d’on pot arribar avui en dia aquesta eina. Quan algú pensa que el nivell del text generat és bo, sol ser perquè ell mateix no domina el tema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What Is ChatGPT Doing… and Why Does It Work?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/02/23/stephen-wolfram-chatgpt/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 09:44:05 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/02/23/stephen-wolfram-chatgpt/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El primer que cal explicar és que el que ChatGPT intenta fer és, fonamentalment, produir una &amp;quot;continuació raonable&amp;quot; del text, on per raonable entenem el que es podria esperar que algú escrigui després de veure el que la gent ha escrit en milers de milions de pàgines web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que fa, bàsicament, és preguntar-se una vegada i una altra: &amp;quot;tenint en compte el text que tinc fins ara, quina hauria de ser la paraula següent?&amp;quot; I cada vegada hi afegeix una paraula. (Més exactament, hi afegeix un &lt;em&gt;token&lt;/em&gt;, que podria ser només una part d&#39;una paraula, i per això de vegades pot &amp;quot;inventar&amp;quot; paraules noves.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cada pas obté una llista de paraules amb diferents probabilitats. Però, quina hauria de triar per afegir-la al text que està escrivint? Es podria pensar que hauria de ser la paraula amb la probabilitat més alta. Però aquí és on comença a introduir-se una mica de vudú. Perquè, per alguna raó —que potser algun dia podrem entendre de manera científica— si sempre escollim la paraula més ben valorada, normalment obtindrem un text massa &amp;quot;pla&amp;quot;, que no mostrarà cap creativitat … Però si de vegades escollim a l&#39;atzar paraules amb menys probabilitat, obtenim un text més &amp;quot;interessant&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>